[現實版psycho pass] 人臉辨識還不夠？情緒識別系統及監控頭環經已來臨！

臉，是用來刷的！在中國利用刷臉付款已不是新鮮事。12 月起亦開始要刷臉才能上網，政府說這項措施是為了保護國家。最近，中國政府更推出情緒識別系統，有傳已在新疆大規模試驗，利用影片和情緒識別技術，顯示出民衆的心理狀態，從而快速找出隱含犯罪動機的市民，方便預防犯罪活動。此做法引起大眾廣泛關注，私隱安全問題一觸即發。
Microsoft、IBM 及亞馬遜等等之高科技公司都一直在開發「情感識別演算法（Emotion Recognition Algorithm）」，這些演算法可按面部分析推斷被監察者之情感。例如，如果某人的眉頭彎曲而嘴唇翹起，則表示他們很生氣；如果他們睜大眼睛，抬起眉毛，張開嘴巴，則表示他們很害怕。
人類面部表情豐富，一般可以被歸納為七類基本表情，包括快樂、悲傷、驚訝、恐懼、憤怒、厭惡和中立。而 Microsoft 所開發的系統則把表情分為八類，基於前七類表情再加上蔑視這一項。如果你不太懂人工智能或機器學習技術，可以透過 Microsoft 所提供之工具開發情緒識別相關之系統及產品；如果你懂編程，利用開源社群所提供之原代碼，利用簡單數行程式碼便可完成開發此功能。數據經系統分析後，每類表情都會獲得一個分數。簡單來說，分數越高，機率越大。
其實，情緒識別系統應用也有其實際用途。例如以下三個真實應用：

駕駛者監察系統 — 世界各地的汽車製造商越來越重視汽車駕駛之安全性，製造商可以使用 AI 幫助他們理解人類的情感。使用情緒識別檢測技術，智能汽車可以在駕駛者昏昏欲睡時向他們發出警報。美國運輸部指出，與駕駛有關的錯誤導致大約 95% 的致命道路事故，這功能可有助減少交通意外；

面試表情分析系統 — 候選人與面試官之間的互動容易受到許多類別的判斷力和主觀性之影響。AI 系統可以測量候選人的面部表情，以捕捉他們的情緒並進一步評估其人格特質。借助這項技術，招聘人員可以通過測量候選人在回答過程中的情緒變化，從而找到候選人是否正在誠實地回答所有問題；

電子遊戲測試系統 — 在測試階段，電子遊戲開發商使用情緒識別系統以了解玩家在體驗遊戲之實時經歷情感，無需手動分析完整的視頻。使用情緒識別檢測將有助於了解在遊戲的哪些部份會體驗到哪些情感。在遊戲過程中可能還會觀察到一些意想不到的或不良的情緒。

除了情緒識別系統，「監控頭環」早前亦已實施。近日傳出一間浙江小學學生被要求配戴「監控頭環」上課，以監測其注意力，並將相關資訊發送給家長。此事經外媒披露引發爭議後，官方已下令暫停。但消息沒有提及「監控頭環」對人體健康會否造成傷害。儘管很多家長和老師將此頭環當作提高成績的工具，但相信它們已成為一部份學童之噩夢。
監控力量不能忽視。每當新政策實施時，就算你不是科技專才，一般市民大眾亦應主動了解相關技術及應用，好讓政策「殺到埋身」之前已準備應對方法。

點解TVB仲咁撚串？因為狙擊Group 得個6千人follow，我今晚要見到過萬（2）